\subsection{Проверка знаний}
\begin{enumerate}
  \item Как инициировать предстартовую подготовку? \texttt{ap.push(\_\_\_)} 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{Ev.MCE\_PREFLIGHT} \item \texttt{Ev.PREFLIGHT} \item \texttt{Ev.START} \item \texttt{Ev.PRE} \end{enumerate}
  Ответ: (a). Пояснение: используется пространство имён \texttt{Ev.MCE\_*}.
  \item Чем реагировать на завершение взлёта? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{callback(Ev.TAKEOFF\_COMPLETE)} \item \texttt{function callback(event) if event==Ev.TAKEOFF\_COMPLETE then ... end end} \item \texttt{ap.onTakeoff()} \item \texttt{Timer.new(5, ...)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: события обрабатываются внутри \texttt{callback}.
  \item Как задать полёт к точке? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{ap.goToLocalPoint(x,y,z)} \item \texttt{ap.fly(x,y,z)} \item \texttt{ap.moveTo(x,y,z)} \item \texttt{ap.goto(x,y,z)} \end{enumerate}
  Ответ: (a). Пояснение: корректный API платформы.
  \item Как обновить курс по градусам \texttt{deg}? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{ap.updateYaw(deg)} \item \texttt{ap.updateYaw(deg*math.pi/180)} \item \texttt{ap.updateYaw(deg/180)} \item \texttt{ap.updateYaw(math.pi*deg)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: \texttt{updateYaw} принимает радианы.
  \item Как безопасно выполнить действие через 2 секунды? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{sleep(2); action()} \item \texttt{Timer.callLater(2, action)} \item \texttt{Timer.new(2, action)} \item \texttt{ap.delay(2, action)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: отложенный неблокирующий вызов.
  \item Как задать таблицу точек окружности? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{{cos(i),sin(i)}} \item \texttt{{r*math.cos(...), r*math.sin(...)}} \item \texttt{{r*cos(...), r*sin(...)}} \item \texttt{{x=i, y=i}} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: вычисление по параметрическим формулам.
  \item Как корректно выключить двигатели? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{ap.push(ENGINES\_DISARM)} \item \texttt{ap.push(Ev.ENGINES\_DISARM)} \item \texttt{ap.disarm()} \item \texttt{ap.push(Ev.MCE\_STOP)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: требуется пространство имён \texttt{Ev}.
  \item Как реагировать на удар/столкновение? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{event==Ev.SHOCK} \item \texttt{event==Ev.COLLISION} \item \texttt{event==Ev.CRASH} \item \texttt{event==Ev.HIT} \end{enumerate}
  Ответ: (a). Пояснение: используйте \texttt{Ev.SHOCK}.
  \item Как организовать непрерывное обновление точки окружности? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{while ... do ap.goToLocalPoint(...) end} \item \texttt{Timer.new(period, function() ap.goToLocalPoint(...) end)} \item \texttt{repeat ap.goToLocalPoint(...) until false} \item \texttt{sleep(0.1); ap.goToLocalPoint(...)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: периодический таймер без блокировок.
  \item Как прочитать RC-каналы? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{Sensors.rc()} \item \texttt{ap.rc()} \item \texttt{rc.read()} \item \texttt{Sensors.readRC()} \end{enumerate}
  Ответ: (a). Пояснение: API сенсоров.
  \item Как проверить положение тумблера SwA в \texttt{rc\_chans}? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{rc\_chans[1]} \item \texttt{rc\_chans[8]} \item \texttt{rc\_chans["SwA"]} \item \texttt{rc\_chans[0]} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: восьмой канал.
  \item Как построить переходы состояний? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{if ... then ...} \item таблица функций \texttt{action[state]()} \item \texttt{switch(state)} \item \texttt{goto state} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: идиоматичный подход через таблицу функций.
  \item Как задать высоту полёта по окружности? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item \texttt{ap.setHeight(z)} \item \texttt{ap.goToLocalPoint(x,y,z)} \item \texttt{ap.updateYaw(z)} \item \texttt{Sensors.altimeter(z)} \end{enumerate}
  Ответ: (b). Пояснение: высота \texttt{z} задаётся в целевой точке.
  \item Как обеспечить аварийную индикацию при низком напряжении? 
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)] \item в \texttt{callback} по \texttt{Ev.LOW\_VOLTAGE2} остановить таймеры и включить красный \item задержка через \texttt{sleep} \item увеличить \texttt{height} \item проигнорировать событие \end{enumerate}
  Ответ: (a). Пояснение: минимизация нагрузки и чёткая реакция.
\end{enumerate}
