\subsection{Толковый словарь}
Нажмите на термин в тексте, чтобы перейти к его определению.
\begin{description}
  \item[\hypertarget{term:module}{Модуль}] часть программы, отвечающая за конкретную задачу и предоставляющая функции для работы. Модуль \hyperlink{term:ledbar}{Ledbar} управляет светодиодами.
  \item[\hypertarget{term:driver}{Драйвер}] программный компонент, который общается с аппаратурой и переводит команды в сигналы для устройств.
  \item[\hypertarget{term:buffer}{Буфер}] область памяти, куда мы записываем значения (например, цвета); драйвер считывает буфер и выводит свечение.
  \item[\hypertarget{term:variable}{Переменная}] именованная «коробочка» со значением. Пример: \verb|x = 10|.
  \item[\hypertarget{term:scope}{Локальная/Глобальная}] локальная переменная объявляется через \verb|local| и видна только внутри текущего блока; глобальная (без \verb|local|) видна во всём скрипте.
  \item[\hypertarget{term:timer}{Таймер}] «будильник», который вызывает указанную функцию периодически или один раз с задержкой.
  \item[\hypertarget{term:period}{Период}] время между двумя вызовами таймера.
  \item[\hypertarget{term:tick}{Тик}] один вызов функции таймером.
  \item[\hypertarget{term:state}{Состояние}] текущее положение логики (например, «красный», «жёлтый», «зелёный»).
  \item[\hypertarget{term:automaton}{Конечный автомат}] модель, где программа находится в одном из состояний и переходит в другое при событиях.
  \item[\hypertarget{term:rgb}{RGB-компоненты}] три числа \verb|R|, \verb|G|, \verb|B| (яркость каналов). Диапазон значений: \verb|[0.0, 1.0]|.
  \item[\hypertarget{term:index}{Индекс светодиода}] номер светодиода в линейке (от \verb|0| до \verb|24|).
  \item[\hypertarget{term:api}{API}] набор функций модуля (\verb|Ledbar.set|, \verb|Timer.new| и др.).
  \item[\hypertarget{term:ledbar}{Ledbar}] модуль управления RGB-светодиодами квадрокоптера.
\end{description}
